Se denominan algoritmos de \textit{clustering} a los algoritmos de aprendizaje no supervisado que agrupan los elementos de un conjunto de datos en conjuntos (clusters) de modo que los objetos pertenecientes a un mismo cluster sean más similares que aquellos en clusters distintos.
Su aplicación permite simplificar la estructura del conjunto de datos, convirtiéndolo en uno más pequeño y fácilmente manipulable;
o como en el caso que ocupa este trabajo, encontrar grupos de especial significación para el problema, como pueden ser agrupaciones de segmentos de audio correspondientes a individuos de una misma especie animal.

% Wikipedia
Los algoritmos de clustering difieren significativamente en su noción de qué constituye un cluster y cómo hallarlos eficientemente.
Algunas de las nociones de cluster más populares incluyen grupos con pequeñas distancias entre sus integrantes, áreas de alta densidad en el espacio de datos, o distribuciones estadísticas particulares.
El algoritmo de clustering más apropiado para un problema, así como su configuración de parámetros (incluyendo la función de distancia a emplear, el umbral de densidad o el número de clusters esperado) es altamente dependiente de las características del conjunto de datos y del uso que se desea dar a los resultados obtenidos.

La determinación del número de conjuntos es a menudo un problema en sí;
algunos algoritmos lo hayan como parte de su funcionamiento, mientras que otros requieren dicho valor como entrada.
A la labor de selección del modelo de <<complejidad>> adecuada se le conoce como \textit{selección del modelo} y las diferentes medidas para la evaluación de los resultados producidos por un modelo dado es un tema que abordamos más adelante en este trabajo.

En las siguientes secciones explicaremos los principales algoritmos de clustering que serán empleados en este trabajo.

\section{Clustering Particional}\label{sec:clusteringParticional}
\input{chapters/3_clustering/partitional-clustering}

\section{Clustering Jerárquico Aglomerativo}\label{sec:clusteringJerárquicoAglomerativo}
\input{chapters/3_clustering/hierarchical-clustering}

\section{Clustering Basado en Densidad}\label{sec:Dbscan}
\input{chapters/3_clustering/density-clustering}

\section{Clustering Basado en Probabilidades}\label{sec:clusteringBasadoEnProbabilidades}
\input{chapters/3_clustering/probabilistic-clustering}

\section{Clustering Espectral}\label{sec:clusteringEspectral}
\input{chapters/3_clustering/spectral-clustering}
